<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/site/projects.xsl"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="cs">
<head>
<title>Softwarové inženýrství pro praxi</title>
</head>
<body><h1>Softwarové inženýrství pro praxi</h1>
<p>Na této stránce se nacházejí informace ke cvičením předmětu <a href="https://is.cuni.cz/studium/predmety/index.php?do=predmet&amp;kod=NSWI129">NSWI129</a> specifické pro skupiny, které vyučuje František Řezáč. Pro obecné informace o cvičení navštivte prosím  <a href="http://www.profinit.eu/cz/podpora-univerzit/univerzitni-vyuka/swi129/cviceni-swi129">hlavní stránky cvičení</a>.</p>
<h3>Komunikace</h3>
<h4>Email</h4>
<p>Emaily posílejte na moji adresu uvedenou na <a href="http://www.profinit.eu/cz/podpora-univerzit/univerzitni-vyuka/swi129">hlavních stránkách předmětu</a> a kdekoli v předmětu zprávy uveďte kód "SWI129" - zabráníte tím zařazení svého emailu mezi spam a email bude vyřizován prioritně. Pokud na email nedostanete odpověď do nejbližšího cvičení, urgujte prosím jeho vyřízení ústně.</p>
<h4>Grupík</h4>
<p>Informace do
<a href="https://is.cuni.cz/studium/index.php">grupíku</a>
zadávám najednou, po větších dávkách (zadávání je poměrně časově náročné). Interně však mám stále aktuální seznam splněných povinností a docházky a pokud si nebudete něčím jistí, můžete se na mě obrátit emailem nebo během cvičení.</p>
<p>Docházkové listy (ze cvičení, kde jsem byl přítomen) jsou archivovány a pokud budete mít pocit, že údaje v grupíku nejsou správné, můžete je kdykoli reklamovat.</p>
<h3>Semestrální práce</h3>
<h4>Odevzdání</h4>
<p>Semestrální práci odevzdávejte ve formátu PDF s názvem podle následující formy (bez diakritiky, vše malými písmeny): <code>YYYYMMDD-příjmení-jméno-</code><code>verze-</code><code>název práce.pdf</code>, kde YYYYMMDD je datum prvního odevzdání práce. Verze může být zapsána libovolně, ale při textovém řazení musí zachovávat časovou posloupnost odevzdání jednotlivých verzí práce.
Pro práce, které přišly před uveřejněním tohoto pokynu a neměly ve svém názvu verzi, byla zvolena verze "0.1"
</p>
<h4>Dodatečné úkoly</h4>
<p>
V případě nestandarního průběhu plnění povinností tohoto předmětu
je dotyčný povinnen vypracovat některý z dodatečných úkolů.
Mezi nestandarní průběh jsou počítány tyto situace:
</p>
<ul>
<li>Pozdní odevzdání tématu semestrální práce</li>
<li>Pozdní odevzdání semestrální práce</li>
<li>Větší než povolená absence (včetně například odjezdu na Erasmus apod.)</li>
<li>Uznání docházky a úkolů z minulého roku (pro studenty, kteří předmět opakují)</li>
</ul>
<p>
Zadán může být jeden z následujících úkolů:
</p>
<ul>
<li>Odevzdání všech čtyř praktických úkolů ze cvičení (místo standardních tří)</li>
<li>
Referát na libovolně zvolené téma probírané v
<a href="http://www.crosstalkonline.org/">magazínu o softwarovém inženýrství - Crosstalk Online</a>.
V tomto případě před samotným vypracováním zašlete nejdříve vybrané téma vyučujícímu, 
aby nedošlo k paralelnímu vypracování stejného tématu. Práci je možné započít až po schválení!
</li>
</ul>
<p>
Každý případ nestadardního průběhu je řešen samostatně a
konkrétní zadání závisí na dohodě s vyučujícím.
</p>

<h4>Důležité principy (co je hodnoceno)</h4>
<p>
Práce je zaměřena na procvičení obecných pravidel pro psaní
technického textu, avšak s motivací vycházející z následného
praktického použití. Je dobré mít na paměti
následující konečné důsledky obecných principů:
</p>
<ul>
<li>
Jednoznačnost: Je potřeba specifikovat funkce tak, aby text neumožňoval
dvojí výklad a tím možnost napadení výsledného produktu ze strany zákazníka.
</li>
<li>
Úplnost: V dokumentu je potřeba podchytit všechny (i nepřímo)
implikované skutečnosti a požadavky. Jakákoliv šedá zóna
opět umožňuje napadení výsledného produktu.
</li>
<li>
Úspornost: Jakýkoli zbytný text nebo literární obraty jsou nežádoucí, protože
zvyšují pravděpodobnost, že některá ze zainteresovaných
stran přehlédne informace, které jsou podstatné, nebo se specifikací
nebude zabývat vůbec.
</li>
</ul>
<h4>Časté problémy</h4>
<ul>
<li>
Používání obecných kvantifikátorů: Ačkoli někdy mají
obecné kvantifikátory ("všechno", "každý"...) své odůvodnění,
ve většině případů se jedná o příznak šedé zóny (a lenosti myslet
konkrétně).
</li>
<li>
Slovní popis místo nákresu: Je nežádoucí používat
slovní popis pro skutečnosti, které je možné vyjádřit
diagramem nebo obrázkem. Toto platí hlavně pro
popis GUI!
</li>
<li>
Použití knižního stylu: V technické dokumentaci
je dobré používat co nejvíce strukturovaného textu
(odrážky, kapitoly, tabulky ...). Delší odstavec
souvislého textu je vždy podezřelý!
</li>
</ul>

<h3>Poznámky k hodinám</h3>
<h4>1. 11. 2010</h4>
<dl> <dt>Téma</dt> <dd>Architektura, design, konstrukce</dd> <dt>Typ</dt> <dd>Teoretické</dd> </dl>
<p>Zápis z diskuzí: <a href="2010/architektura-konstrukce-1720.txt">17:20</a>, <a href="2010/architektura-konstrukce-1900.txt">19:00</a>.</p>

<h4>Bude doplněno</h4>
<ul>
<li>
Další hodiny
</li>
<li>
Slidy ze cvičení
</li>
</ul>
</body>
</html>