<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../xsl/site/blog.xsl"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="cs" class="article">
	<head>
		<title>Arménie a Gruzie 2010</title>
		<meta name="showToc" content="true"/>
		<meta name="showTocNumbers" content="false"/>
	</head>
	<body><h1 class="title">Arménie a Gruzie 2010</h1>
<div class="titleImage"><img src="thumbnails/101.jpg" alt="Title image" /></div>
<div class="perex">
<p>
Trvalo <a href="http://calavera.info/v2/blog/2009/12/18/kyrgyzstan/index.xml">více než rok</a>,
než jsem opět nastřádal dostatek času a peněz abych
se mohl zase podívat do světa. Už několik let jsme s kamarádem
plánovali, že až bude příležitost, pojedem jeho vytůněným VW transportérem do Betléma.
Náhoda nám ale přihrála do cesty podobně švihlého Honzu s Aničkou, jejichž
letošním snem byla Arménie a Gruzie a my jsme souhlasili. 
</p>
</div>
<div class="content toc">
<p>
Jelikož subjektivní dojmy z naší cesty jsou obsáhle rozepsány na
<a href="http://blog.povoda.cz/2010-armenie-a-gruzie.htm">blogu vodácké cestovky Povoda</a>,
která patří Honzovi a Aničce,
doplním tady pouze několik faktů, které by mohly být jiným
cestovatelům užitečné.
</p>
<h3>Cesta</h3>
<p>
Na <a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=841675">cestě do našeho cíle</a>
a
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=869349">zpět</a>
jsme strávili asi polovinu celkového času a proto jsme si ji
zpříjemňovali drobnými zastávkami a výlety. Nic z toho ale nebylo
nijak podstatné, proto pouze stručné shrnutí.
</p>
<h4>Evropa</h4>
<p>
Evropu jsme chtěli opustit co nejrychleji.
Až před Istanbul se dá dojet za méně než 30 hodin čistého času přes
Slovensko, Maďarsko, Rumunsko, Srbsko.
Pobyt v Srbsku jsme se snažili minimalizovat
kvůli velmi drahým poplatkům za dálnice. Nevynechali jsme ho však
úplně, protože jízda po Rumunské straně Dunaje je v jižní
části pomalá a nepříjemná kvůli častým opravám a provozu
jen v jednom pruhu.
</p>
<h4>Rumunsko</h4>
<p>
Je potřeba koupit silniční známku i pro normální silnice.
Nedejte se zmást tím, že silniční známka je vlastně pouze
registrace poznávací značky do kamerového systému, takže
nikdo nemá na skle nic nalepené. Minimálně při výjezdu
ze země jsou všechny auta zkontrolovány a koupi se prostě
nevyhnete. (My jsme toto zjištění málem zaplatili
pokutou 250 Euro. Naštěstí to šlo "vyřešit jinak".)
</p>
<p>
Známku je možné koupit údajně na všech přechodech, pouze je nutné
nenechat se celníky odbýt. Známku by také měly prodávat
všechny čerpací stanice Romoil.
</p>
<h4>Maďarsko</h4>
<p>
Stejně řešenou silniční známku má
i Maďarsko, ale to má alespoň všude značky, které na tento fakt
upozorňují a také vstřícnější celníky.
</p>

<h4>Turecko</h4>
<p>
Hned v Edirne začíná placená dálnice pro kterou je potřeba mít
čipovou kartu, která funguje jako elektronická peněženka.
Na nájezdech a výjezdech z placených úseků jsou stojánky, kde
vám po zaregistrování nájezdu, resp. stržení poplatku z karty
na sjezdu, otevřou závory.
</p>
<p>
Prekérní situace nastává, když peníze na kartě dojdou. Je potřeba nevšímat si
netrpělivosti tureckých řidičů a najít obsluhu, která může na kartu
dobít peníze. Když obsluha není, nezbývá než udělat přestupek a
projet bránou pro kamiony bez závor. Chvíli bliká, ale pokuta
se za to asi v takových případech nedává. Je docela divné,
že jsme nenašli rozumné místo, kde by se daly peníze na kartu
dobít mimo stojánky.
</p>
<p>
Turecké dálnice jsou luxusní v celé zemi a zpoplatněny jsou pouze ty opravdu
exponované úseky. Pozor na to, že dálnice se často opravují
a z dálnice se může během pár metrů bez výrazného značení stát blátivá cesta.
Při rychlosti nad sto kilometrů je to o hubu.
</p>
<h4>Istanbul</h4>
<p>
Pokud máte v Istanbulu pouze pár hodin času, je dobré zaparkovat
<a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;source=s_q&amp;hl=cs&amp;geocode=&amp;q=41.002676,+28.963425&amp;sll=41.002589,28.965127&amp;sspn=0.002453,0.005681&amp;ie=UTF8&amp;ll=41.002525,28.963115&amp;spn=0.009813,0.022724&amp;z=16">poblíž přístavu</a>,
dojít podél moře na druhou stranu výběžku a pak se vrátit přímou čarou zpět. Po cestě tak budete mít
hlavní Istanbulské památky a koncentrovanou atmosféru.
</p>
<h4>Pobřeží černého moře</h4>
<p>
Cesta na přechod s Gruzií u Batumi začíná dálnicí na Ankaru ze které
je po nějaké době potřeba odbočit na Samsun a dále okolo Černého moře.
Téměř celou cestu po pobřeží se přímo od moře zvedají poměrně strmé kopce, takže
najít místo ke kempování není moc jednoduché. Oblasti okolo Trabzone a Rize jsou
navíc pokryté čajovníky, které sice nádherně vypadají, ale spát se v nich nedá. 
</p>
<h4>Přes Gruzii do Arménie</h4>
<p>
Přes Gruzii vede do Arménie hlavní dálnice oklikou přes Tbilisi. My jsme vyzkoušeli
přímější
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=862422">cestu při jižní hranici Gruzie</a>,
ale časově jsme si vůbec nepomohli,
protože to, co vypadá na mapě jako silnice první třídy, byla horská polní
cesta, takže jsme na ní strávili asi dva dny. Pozitivní alespoň bylo, že po cestě
byly krásné výhledy, skalní město a rovnou jsme sjeli i jednu 
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=850890">řeku</a>,
takže to nebylo úplně marné.
</p>
<h3>Jerevan</h3>
<p>
Jerevan (nebo spíš jeho vnitřní část) je v současnosti
skrz na skrz moderní a evropské město
bez mhouření očí srovnatelné s většinou středoevropských
velkoměst. Tím poměrně kontrastuje s atmosférou arménských
vesnic, ve kterých je stále více či méně cítit
chudého postsovětského ducha. Tento kontrast podporuje
tezi o tom, že bohatství Jerevanu je dílem několika posledních
let a obrovských investic arménské zahraniční diaspory.
</p>
<p>
Po Jerevanu je velmi příjemné i jen tak chodit nebo někde popíjet čaj,
ale doporučuji navštívit alespoň následující místa:
</p>
<h4>Památník arménské genocidy</h4>
<p>
<a href="http://maps.google.com/?ie=UTF8&amp;ll=40.188775,44.498749&amp;spn=0.019867,0.045447&amp;z=15&amp;iwloc=lyrftr:m,1229841055834608845,40.185824,44.490552">Památník arménské genocidy</a>
stojí za vidění přestože z dálky nevypadá nijak výrazně. To, co mě velmi oslovilo
je vnitřek kruhové stavby, která v člověku navozuje pocit, jako kdyby ho začínala
svírat masivní betonová pěst, což je ještě umocňováno tklivou hudbou
hrající uvnitř. Poblíž je také muzeum dokumentující genocidu, kde si
člověk neznalý reálií teprve uvědomí rozsah katastrofy tohoto národa.
</p>
<h4>Městský trh</h4>
<p>
Ačkoli je v Jerevanu spousta zajímavostí, hned
jako druhé místo k návštěvě bych doporučoval
<a href="http://maps.google.com/?ie=UTF8&amp;ll=40.179349,44.509842&amp;spn=0.009935,0.022724&amp;z=16&amp;iwloc=lyrftr:m,15023701619730100751,40.178578,44.503984">městský trh</a>.
Nachází se v zajímavé hale s průsvitnou ornamentální čelní stěnou a kužely světla
z oken pod střechou dopadají odpoledne na pestrobarevné stoly
se zbožím nejrůznějších chutí a vůní. Atmosféra je to fantastická, lehce orientální, ale
taky trochu sovětská - přesně podle geografické polohy. Prodejci vše
nabízejí k ochutnání nebo alespoň přičichnutí. Já jsem přičichl k pár kořalkám
u milého starouška ve sklípku v rohu haly a zbytek výletu po Jerevanu si pamatuji
už jen velmi mlhavě:-).  
</p>
<h4>Kaskády</h4>
<p>
Je dobré se podívat na Jerevan i z ptačího pohledu z vrcholu takzvaných
<a href="http://maps.google.com/?ie=UTF8&amp;ll=40.192168,44.518898&amp;spn=0.009933,0.022724&amp;z=16&amp;iwloc=lyrftr:m,571512400444098692,40.193119,44.515893">kaskád</a>.
V podstatě jsou to pouze monumentální schody vedoucí po úbočí v okolí nejvyššího kopce,
ale dojít až na horní betonovou platformu znamená nádherný rozhled. V každém
"patře" schodů je také výstava na nějaké téma. Během naší návštěvy jsme vtipně v
jednom z pater navštívili výstavu českých umělců.
</p>
<h4>Malkhaz</h4>
<p>
Lehce
<a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;source=s_q&amp;hl=cs&amp;geocode=&amp;q=40.1842628N+44.5108161E&amp;sll=37.0625,-95.677068&amp;sspn=42.03917,93.076172&amp;ie=UTF8&amp;z=16">snobský jazzový klub Malkhaz</a>
není dobrý pro návštěvu po týdením treku v pohorách a špinavých kalhotách,
jak jsme to udělali my. Po stěnách totiž visí fotky nejvýznamnějších lidí
celého světa objímajících se s majitelem klubu, nejslavnějším
arménským pianistou Levonem Malkhasianem, v jeho podniku a klientela tomu odpovídá.
Z červeně laděného interiéru vybraná architektura a design přímo sálají.
Na místní poměry je klub hodně drahý
(vstup za 200 Kč, pivo asi 100 Kč), ale pro nás to ještě stále jde. Nakonec okolo
dvanácté v noci začal hrát sám majitel a svou pověst si zasloužil do poslední noty.
</p>
<h4>Anahit Stepanyan</h4>
<p>
V Jerevanu jsme přespávali v homestay
<a href="http://maps.google.com/maps?q=40.185519,44.517068&amp;num=1&amp;sll=40.180783,44.523801&amp;sspn=0.004967,0.011362&amp;ie=UTF8&amp;ll=40.185611,44.516942&amp;spn=0.001242,0.00284&amp;z=19&amp;iwloc=near">vedeném starší paní Anahit Stepanyan</a>
(viz Lonely Planet) a můžem jen doporučit.
Rozlehlý byt s mnoha pokoji je dost útulný i
v rozumné míře čistý a během našeho pobytu byl obydlen k prasknutí opravdu
širokým spektrem světových národností.
</p>
<h4>Restaurace</h4>
<p>
Nezajít v Jerevanu do nějaké restaurace na jídlo by byl opravdu hřích.
Nám se osvědčila (několikrát) spíše
<a href="http://maps.google.com/maps?q=40.179655,44.522898&amp;num=1&amp;sll=40.180423,44.523801&amp;sspn=0.004967,0.011362&amp;ie=UTF8&amp;ll=40.179677,44.522492&amp;spn=0.004967,0.011362&amp;z=17&amp;iwloc=near">lidovější hospoda Kavkaz</a>a její
megaporce a pak trochu
<a href="http://maps.google.com/maps?q=40.185519,44.517068&amp;num=1&amp;sll=40.180783,44.523801&amp;sspn=0.004967,0.011362&amp;ie=UTF8&amp;ll=40.186316,44.513973&amp;spn=0.004967,0.011362&amp;z=17&amp;iwloc=lyrftr:m,17396788106727624743,40.185496,44.513555">noblesnější Melody Cafe u Opery</a>.
Než člověk začne hledat jiné, je dobré navštívit alespoň jednu z těchto dvou, aby
měl laťku nastavenou dost vysoko.
</p>
<h3>Trek po Zangezuru</h3>
<p>
Jedna z nejkrásnějších oblastí Arménie se jmenuje
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=850893">Zangezur</a>.
Ačkoli se pod tímto označením myslí spíše oblast v okolí
hory Khustup na jihozápad od Kapanu (dříve Kafan - centrum regionu Syunik),
hlavní hřeben Zangezurského pohoří
se táhne na západě
po hranici mezi Arménií a Ázerbajdžánskou exklávou - Nachičevanem.
</p>
<p>
Kvůli všeobecnému zaměření na vnitrozemí je téměř nemožné najít
informace o zajímavých horách v hlavním Zangezurském hřebenu z nichž
nejvyšší je 3905m vysoká hora Kapudzhukh. Další nevýhodou při
hledání informací je nejednoznačnost a velký rozptyl při přepisu
jmen hor přes dvě abecedy (arménská, azbuka, latinka) a
například zmíněná hora je na internetu uvedena pod názvy:
капутджух, Kapudjuk, Kapodjuhg, Kaputjugh, Kapujug, Gapydzhik aj.
</p>
<p>
Na druhou stranu se dá předpokládat, že nedostatek informací znamená panenskou přírodu a
liduprázdné území, takže jsme do oblasti vyrazili
pouze na základě studia terréních map a satelitních
snímků z Google maps, ze kterých se dalo vyčíst, že průměrný sklon by
neměl přesahovat 40° a s trochou štěstí by hřeben měl být lezitelný.
</p>
<p>
Hlavním cílem tedy (alespoň pro mě) bylo zdolat Kaputdžuch.
Nijak přesně jsme trasu naplánovanou neměli, až když jsme přijížděli
do cílové oblasti, rozhodli jsme se vyrazit z Tatevu a spojit tak
začátek cesty s návštěvou jednoho z nejslavnějších arménských klášterů - Tatevu.
</p>
<p>
Tatev vypadá jako poměrně turistické místo (v době našeho příjezdu
probíhaly přípravy na otevření spektakulární
lanovky s nejdelším zavěšeným úsekem na světě) a i na blízkou
horu Aramaz (3399) vám v místním centru rádi pomohou
zařídit cestu s průvodcem. Na náš návrh jít z Aramazu dál
po západním hřebeni se však dívali dost nechápavě, protože
trekování zde asi ještě nezapustilo kořeny. Dozvěděli jsme se
však důležitou informaci o tom, že pohraničníci by nás zastřelit
neměli a naopak jsou horolezcům nápomocní (alespoň ty arménští).
</p>
<p>
Pochod na Aramaz byl ze začátku přesně takový, jaký jsme očekávali.
Strmé, ale travnaté kopce s oblými vršky mě donutili přemýšlet,
jestli jsem nás moc nepodcenil, ale pohled ze sedla za
Aramazem na západ všechno změnil. Před námi se táhl
klasický vysokohorský hřeben se skalnatými zasněženými velikány
a sem tam bylo vidět i miniaturní ledovce a začalo být jasné,
že projít alespoň pod hřebenem až na jih bude nesmírně
obtížné.
</p>
<p>
Na starých sovětských mapách jsme měli ve směru naší
plánované trasy vyznačené
cesty, které v reálu již dávno odnes čas, ale díky kalibraci
na gps jsme se jich stejně mohli držet a nedostali jsme se tak
alespoň nikdy do slepé uličky. Jediným nejistým místem
byl travers z vedlejšího hřebene na hlavní, který měl
podle vrstevnic procházet přes menší údolíčko, přes které
nebyla žádná cesta značená, ale nakonec to bylo velmi jednoduché.
</p>
<p>
Trek proběhl v půlce října a celou dobu jsme se pohybovali ve výšce okolo 3000m a teplota i
počasí tomu odpovídaly. Občas byl sníh, občas to roztálo, ale dalo se to vydržet. Po jedné
noci strávené na hlavním hřebeni toho už ale bylo moc a tak jsme se vydali dolů.
Hlavní části treku jsme se tedy sotva přiblížili, ale i tak
to bylo krásné. Krásné výhledy, jednoduchá trasa, dostatek vody i na hřebeni
a liduprázdná krajina - nádhera.
</p>
<h3>Aragats</h3>
<p>
Nejvyšší hora Arménie (4090m) je osamělá bývalá sopka s mohutným kráterem po
jehož obvodu se tyčí čtyři vrcholy z nichž ten nejvyšší
je zároveň časově nejnáročnější. Protože je hora osamělá,
její spodní část není moc zajímavá a určitě se vyplatí dojet autem
po cestě až do velké
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=862426">meteorologické observatoře na jih od kráteru</a>
ve výšce zhruba 3200m, kde
začíná zajímavá krajina a navíc je tam v sezóně i otevřená restaurace.
</p>
<p>
Od observatoře je údajně možné dosáhnout nejvyššího vrcholu a vrátit se v jednom dni,
což se nám ale nepovedlo. Než jsme se dostali přes
sedlo (asi 3800m) vedoucí do kráteru
(odkud se musí ještě překonat asi 600m hluboké údolíčko) propadali jsme se totiž
místy až po stehna do sněhu.
</p>
<h3>Tbilisi</h3>
<p>
Tbilisi topologií vzdáleně připomíná Prahu (při určování
místa jsme občas používali názvy pražských míst - Petřín, Újezd...), má
podobnou atmosféru jako Jerevan a je o kousek víc sovětský.
Strávili jsme v něm jeden večer na který náhodou připadla
oslava výročí založení a nemělo tedy smysl chodit po památkách,
protože chodit jen tak po ulicích byl ten největší zážitek.
Vypadá to, že oficiální oslavy se v Gruzii berou vážně i mezi
mladými a tak byly všechny ulice poblíž nábřeží uzavřeného
pro auta narvané mladými, co si to dost užívali, třeba
v breakdancových batlech, náhodných tancích s kolemjdoucími,
hudebním jamováním a podobně.
</p>
<p>
Spali jsme v Dodo's homestay a opět můžem doporučit, jen
v noci je lepší přijít přímou cestou od řeky, protože
čtvrť od homestaye směrem k prezidentskému paláci vypadala trochu divoce.
</p>
<h3>Military highway</h3>
<p>
Z Tbilisi na sever až do Ruska vede po východní hranici Jižní osetie
silnice nazývaná Military Highway. Do dálnice má daleko, ale
zhruba od města Žinvali vstupuje do nádherných
částí Velkého Kavkazu. Projížděli jsme jen tak podle mapy okolí,
vyšli na půldení výlet, sjeli řeky
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=862413">Pšavski Aragvi</a>
a
<a href="http://www.everytrail.com/view_trip.php?trip_id=862410">Alazani</a> a
kochali se podzimní kavkazskou přírodou. Arménie v Zangezuru je moc
pěkná, ale severní hranice Gruzie je božská.
</p>
<h3>Ararat</h3>
<p>
Ararat v Turecku je za dobré viditelnosti vidět z půlky Arménie a
provokoval nás tak dlouho, až jsme se u něj na zpáteční cestě
na půl dne zastavili. Z blízkého Igdiru jsme jeli autem
na jih, v sedle na západní straně jsme přespali vedle dálnice a
druhý den vyběhli skoro až ke sněhové čáře. Díky
tomu, že to asi není klasický startovací bod pro cesty
nahoru, jsme nenarazili na armádu, která ho údajně jinak velmi hlídá,
ale stejně mě překvapilo, jak rychle je možné dostat se
do půlky slavného Araratu.
</p>
<h3>Fotky</h3>
<p>
Zkusil jsem s sebou vzít filmovou zrcadlovku a myslím, že se to
docela vyplatilo. Fotky z ní mají lepší barvy, ale na druhou
stranu z ní nemám žádné momentky nebo náročnější záběry,
proto jsou zde uvedeny dva seznamy fotek - výběr z analogu
a výběr z digitálů ostatních účastníků.
</p>
<h4>Analog</h4>
<ul class="imgList">
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/101.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/110.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/29.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/324.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/381.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/531.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/628.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/681.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/799.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/849.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/927.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/109.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/140.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/291.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/325.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/486.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/585.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/63.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/775.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/811.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/853.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/11.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/217.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/293.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/365.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/501.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/604.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/633.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/780.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/829.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/874.jpg">Image</a></li>
</ul>
<h4>Digitály</h4>
<ul class="imgList">
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_0041.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2129.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2209.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2643.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000634.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010083.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010325.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_0100.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2142.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2420.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2648.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000637.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010161.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010339.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_1890.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2164.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2424.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2763.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000734.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010215.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010342_panorama.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_1916.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2173.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2429.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2785.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000792.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010354.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2061.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2175.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2469.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2792.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000869_panorama.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010256.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010406.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2064.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2178.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2511.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000561.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000946.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010259.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010459.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2113.jpg">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2187.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/IMG_2567.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1000597.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010024.JPG">Image</a></li>
<li><a href="https://files.calavera.info/calavera.info/v2/blog/2010/11/12/P1010266.JPG">Image</a></li>

</ul>
</div>
<dl><dt>Last update</dt> <dd>201011260000</dd> </dl></body>
</html>