<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/site/projects.xsl"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="cs" class="article">
<head>
<title>Kradená auta</title>
</head>
<body>
<h1 class="title">Kradená auta</h1>
<div class="perex">
<p>
Mě nebo přátele už to potkalo víckrát, než je zdrávo. Dát na internetu vědět o
kradených autech je ale asi to jediné, co se s tím dá dělat.
</p>
</div>
<div class="content">
<h3>Ukradli Borůvku!</h3>
<p>
V noci ze 3. na 4. 4. 2008 byl na Smíchově ukraden tmavě modrý Volkswagen transporter.
Jeho majitel, Adam Wolf aka Čanku, do něj vrážel spoustu peněz aby ho udržoval
funkční jak pro sebe, tak pro
<a href="http://www.mawadani.cz">dětský oddíl indiánů</a>, který vede a taky pro akce
<a href="http://www.vno.cz">horolezeckého oddílu VNO</a>, jehož jsem já členem a jiné. Zkráta
to je (bylo) auto, které slouží několika desítkám lidí - hlavně dětem a studentům,
tedy povětšinou dost nemajetným lidem. Na stránkách vwbus.cz je
<a href="http://www.vwbus.cz/fotogalerie.php?fotogalerie=180">podrobný popis auta</a>.
</p>
<p>
<img src="boruvka.jpg" alt="Ukradené auto"/>
</p>
<p>
Zloději gratuluji, jelikož kvůli krádeži, na které může vydělat tak dvacet tisíc,
připravil spoustu lidí o dopravní prostředek, dále o citové pouto k naší milé Borůvce,
ve které jsme toho spoustu zažili (a mohli zažít) a Adama o jeho investice za
poslední půlrok, kterých bylo skoro víc, než se na ukradeném autě dá vůbec vydělat.
</p>
<p>
Jsem rudý vzteky a zároveň strašně nešťastný, jelikož se s Borůvkou už asi
nesetkáme. Nedá se ani popsat, jak moc jsme to auto všichni měli rádi a
proto vás za všechny prosím: Jestli máte jakékoli tipy, které by mohly vést
k nalezení Borůvky, dejte vědět mně (viz kontakt v zápatí) nebo
<a href="http://www.mawadani.cz/kontakty.html">Adamovi</a>. Za nalezení
je vypsána odměna - opravdu hodně nám na tom záleží.
</p>
</div>

<dl>
	<dt>Last update</dt><dd>201001160000</dd>
</dl>

</body>
</html>